% !TeX TXS-program:compile = txs:///arara
% arara: lualatex: {shell: no, synctex: no, interaction: batchmode}
% arara: lualatex: {shell: no, synctex: no, interaction: batchmode} if found('log', '(undefined references|Please rerun|Rerun to get)')

\documentclass[french,a4paper,11pt]{article}
\usepackage{ProfLycee}
\useproflyclib{ecritures}
\usepackage[math-style=french,bold-style=ISO]{fourier-otf}
\setsansfont{Fira Sans}[Scale=MatchLowercase]
\setmonofont{Fira Mono}[Scale=MatchLowercase]
\usepackage{cp-preambule}
\usepackage{babel}
\graphicspath{{./graphics/}}
%variables
\donnees[classe=BTS SIO2,matiere={[UF2]},typedoc=CHAPITRE~,numdoc=05,mois=Décembre,annee=2023,titre={Exercices}]

%formatage
\hypersetup{pdfauthor={Pierquet},pdftitle={\currfilebase},allbordercolors=white,pdfborder=0 0 0,pdfstartview=FitH}
\lhead{\entete{\DonneesMatiere}}
\chead{\entete{\lycee}}
\rhead{\entete{\DonneesClasse{} - \DonneesMois{} \DonneesAnnee}}
\lfoot{\pied{\LicenceDocEtalabV}}
\cfoot{\logolycee{}}
\rfoot{\pied{\NumeroPage}}

\begin{document}

\pagestyle{fancy}

\part{CH05 - Suites numériques - Exercices}

\smallskip

\begin{Exercice}[Type=Niveau/1]%exo1
\begin{enumerate}
	\item Calculer les trois premiers termes de la suite $\Suite{u}$ définie pour tout entier $n \pg 0$ par $u_n=n^2-10n$.
	\item Soit $\Suite{v}$ la suite définie par $v_0=1,2$ et, pour tout entier naturel $n$, par $v_{n+1}=10v_n+0,1$.
	
	Calculer $v_1$ et $v_2$.
	\item Quels sont les six premiers termes de la suite $\Suite{u}$ définie par $u_0=1$, $u_1=1$ et $u_{n+2}=u_{n+1}+u_n$ ?
\end{enumerate}
\end{Exercice}

\bigskip

\begin{Exercice}[Type=Niveau/1,CodeDebut=\medskip]%exo2
Soient $\Suite{u}$, $\Suite{v}$ et $\Suite{w}$ les suites définies pour tout entier naturel $n$ par $u_n=n^3$, $v_n=5n$ et $w_n=\dfrac{3^n}{2}$.
\begin{enumerate}
	\item Calculer les quatre premiers termes de chacune des trois suites.
	\item Préciser si elles semblent arithmétique, géométrique ou ni l'un ni l'autre.
\end{enumerate}
\end{Exercice}

\bigskip

\begin{Exercice}[Type=Niveau/1]%exo3
\begin{enumerate}
	\item $\Suite{u}$ est une suite arithmétique de raison 3 et de premier terme $u_0=-11$. Calculer $u_{12}$.
	\item $\Suite{v}$ est une suite arithmétique de raison $-7$ et de premier terme $v_1=12$. Calculer $v_{16}$.
	\item $\Suite{w}$ est une suite arithmétique telle que $w_0=12$ et $w_4=20$. Calculer $w_{20}$.
	\item Déterminer le sens de variation de chacune des trois suites précédentes.
\end{enumerate}
\end{Exercice}

\bigskip

\begin{Exercice}[Type=Niveau/1]%exo4
\begin{enumerate}
	\item $\Suite{u}$ est une suite géométrique de raison 5 et de premier terme $u_0=0,44$. Calculer $u_{7}$.
	\item $\Suite{v}$ est une suite géométrique de raison $0,4$ et de premier terme $v_1=16$. Calculer $v_{6}$.
	\item $\Suite{w}$ est une suite géométrique (de raison strictement positive) telle que $w_0=4,8$ et $w_2=19,2$. Calculer $w_{5}$.
	\item Déterminer le sens de variation de chacune des trois suites précédentes.
\end{enumerate}
\end{Exercice}

\bigskip

\begin{Exercice}[Type=Niveau/1,CodeDebut=\medskip]%exo5
On considère la suite $\Suite{C}$ définie par $C_0=\num{1200}$ et $C_{n+1}=1,02 \times C_n$ pour tout entier $n$.

\begin{enumerate}
	\item Calculer $C_1$, $C_2$ et $C_3$.
	\item
	\begin{enumerate}
		\item Quelle est la nature de la suite $\Suite{C}$ ? Préciser ses paramètres.
		\item En déduire une expression de $C_n$ en fonction de $n$.
	\end{enumerate}
	\item Déterminer le sens de variation de $\Suite{C}$.
	\item Déterminer le plus petit entier $n$ pour lequel on a $C_n \pg \num{6000}$.
\end{enumerate}
\end{Exercice}

\pagebreak

\begin{Exercice}[Type=Niveau/1,CodeDebut=\medskip]%exo6
Soit $\Suite{u}$ une suite arithmétique de raison $r$.

\begin{enumerate}
	\item On donne $u_5  = 7$ et $r = 2$. Calculer $u_1$, $u_{25}$ et $u_{100}$.
	\item On donne $u_3  = 12$ et  $u_8= 0$. Calculer $r$, $u_0$  et $u_{18}$.
\end{enumerate}
\end{Exercice}

\bigskip

\begin{Exercice}[Type=Niveau/1,CodeDebut=\medskip]%exo7
Bob ouvre une pâtisserie. Le premier mois, il n'a que 5 clients réguliers. Mais le nombre de clients réguliers augmente de 3 chaque mois. On note $u_n$ le nombre de clients réguliers le $n$-ième mois.

\begin{enumerate}
	\item Quelle est la nature de la suite $(u_n)$ ? Préciser sa raison et son terme initial.
	\item Exprimer $u_n$ en fonction de $n$.
	\item Au bout de combien de mois Bob aura-t-il plus de 100 clients réguliers ?
\end{enumerate}
\end{Exercice}

\bigskip

\begin{Exercice}[Type=Niveau/1,CodeDebut=\medskip]%exo8
Le salaire mensuel d'Alice et de Bob en 2018 est de 1\,200\,€.

\begin{enumerate}
	\item Chaque année, le salaire mensuel d'Alice augmente de 50\,€. On note $u_n$ le salaire d'Alice en $2018+n$.
	\begin{enumerate}
		\item Que vaut $u_0$ ? Quelle est la nature de la suite $\Suite{u}$ ?
		\item Exprimer $u_n$ en fonction de $n$.
		\item Calculer $u_{10}$ et interpréter le résultat.
	\end{enumerate}
	\item Chaque année, le salaire mensuel de Bob augmente de 3\,\%. On note $v_n$ le salaire de Bob en $2018+n$.
	\begin{enumerate}
		\item Que vaut $v_0$ ? Quelle est la nature de la suite $\Suite{v}$ ?
		\item Exprimer $v_n$ en fonction de $n$.
		\item Déterminer le salaire mensuel de Bob en 2028.
	\end{enumerate}  
	\item À partir de quelle année le salaire de Bob dépassera-t-il celui d'Alice ?
\end{enumerate}
\end{Exercice}

\bigskip

\begin{Exercice}[Type=Niveau/1,CodeDebut=\medskip]%exo9
Le prix de vente à la mise sur le marché d'un modèle d’ordinateur est de 795\,€. Chaque trimestre, le prix de vente de ce modèle diminue de 10\,\%. Pour tout entier naturel $n$, $u_n$ désigne le prix de vente, exprimé en euro, de ce modèle d’ordinateur $n$ trimestres après sa mise sur le marché.
\begin{enumerate}
	\item Donner $u_0$, puis calculer $u_1$ et $u_2$.
	\item Déterminer la nature de la suite $(u_n)$ et préciser sa raison.
	\item Exprimer $u_n$ en fonction de $n$.
	\item Calculer $u_5$.
	\item À partir de combien de trimestres le prix de vente d'un tel ordinateur deviendra-t-il strictement inférieur à 300\,€ ?
\end{enumerate}
\end{Exercice}

\pagebreak

\begin{Exercice}[Type=Niveau/1,CodeDebut=\medskip]%exo10
Soit $\Suite{u}$ la suite définie par $u_0=5$, et pour tout $n \in \N$, $u_{n+1} = 2 u_n +3$.

\begin{enumerate}
	\item Montrer que $\Suite{u}$ est croissante.
	\item On pose $v_n = u_n+3$. Montrer que la suite $(v_n)$ est géométrique.
	\item Exprimer $v_n$ en fonction de $n$.
	\item En déduire la valeur de $u_n$ en fonction de $n$.
	\item Déterminer la limite de la suite $\Suite{u}$.
\end{enumerate}
\end{Exercice}

\bigskip

\begin{Exercice}[Type=Niveau/1]%exo11
\begin{enumerate}
	\item $\Suite{u}$ est une suite arithmétique de raison $1,25$ et de terme initial $u_1 = 3,5$.
	
	Calculer $u_1 + u_2 + \dots + u_{50}$.
	\item $\Suite{u}$ est une suite arithmétique de raison $-3$ et de terme initial $u_0 = 40\,000$.
	
	Calculer $u_0 + u_1 + \dots + u_{200}$.
	\item $\Suite{u}$ est une suite géométrique de raison $0,72$ et de terme initial $u_0 = 150$.
	
	Calculer $u_0 + u_1 + \dots + u_{17}$.
	\item $\Suite{u}$ est une suite géométrique de raison $1,04$ et de terme initial $u_1 = 2$.
	
	Calculer $u_1 + u_2 + \dots + u_{42}$.
\end{enumerate}
\end{Exercice}

\bigskip

\begin{Exercice}[Type=Niveau/1,CodeDebut=\medskip]%exo12
Déterminer la limite éventuelle des suites suivantes :

\begin{enumerate}
	\item $u_n = 795 \times 0,9^n$.
	\item $v_n = -0,525 \times 1,02 n+ 27000$.
	\item $w_n = (-1)^n+ \left(\frac{100}{99}\right)^n$.
\end{enumerate}
\end{Exercice}

\bigskip

\begin{Exercice}[Type=Niveau/1,CodeDebut=\medskip]%exo13
Soit $\Suite{u}$ la suite géométrique de premier terme $u_0= 2$ et de raison $q =  \dfrac{5}{4}$.

\begin{enumerate}
	\item Calculer successivement les valeurs exactes de $u_1$ et $u_2$.
	\item Exprimer $u_n$ en fonction de $n$. Calculer la valeur exacte de $u_8$.
	\item Calculer la somme $u_0  + u_1+ u_2  + ...+ u_8$.
\end{enumerate}
\end{Exercice}

\end{document}